\subsubsection{Sicherheit in der Automatisierung}
Im Kontext der Automatisierung von technischen Anlagen ist die Sicherheit der größte und wichtigste Aspekt.\\
Beim Betreiben eines Systems muss vollständig ausgeschlossen sein, dass keine Gefahr für Menschen, von der Anlage, ausgeht. Das bedeutet, bei Planung der Anlage, steht die Sicherheit im Fokus.\\
Speziell in der Produktion bzw. in der Logistik sind sicherheitstechnische Aspekte enorm wichtig.\\
Bei automatisierten Prozessen wie z.B. das Verfahren eines Hochregallagers, können Gefahren durch Implementierung von Sicherheitslogiken ausgeschlossen werden.\\
Das Ziel ist immer Gefährdungen bzw. Verletzungen von Menschen zu verhindern.
\subsubsection*{Einordnung in den Kontext der funktionalen Sicherheit}
Um die Sicherheitsprinzipien besser zu verstehen ist es wichtig die einzelnen Aspekte der Sicherheitsthematik in den Gesamtkontext einzuordnen.\\
In diesem Zusammenhang spielt der Bereich funktionale Sicherheit eine entscheidende Rolle.\\
Hierunter versteht man den Teil einer Maschine der von den korrekt funktionierenden Steuerungs- und Sicherheitskomponenten abhängt. Sie sorgt dafür, das bei kritischen Situationen ein sicherer Zustand der Anlage erreicht wird. EIn Beispiel hierfür wäre das direkte Abschalten eines Motors.\\
Damit sicherheitsbezogene Steuerungssysteme zuverlässig arbeiten, müssen sie bestimmte Anforderungen erfüllen, die in internationalen Normen festgelegt sind.\\
Einige dieser Vorschriften sind im folgenden aufgelistet:
\begin{itemize}
	\item \textbf{EN ISO 13849-1}: Beschreibt die sicherheitsrelevanten Teile einer Anlage, u.A. \textbf{PL (Performance Level)}
	\item \textbf{IEC 62061}: Behandelt die funktionale Sicherheit elektrischer, elektronischer und programmierbarer Steuerungssysteme. Baisert auf \textbf{SIL} (Safety Integrity Level )
	\item 
\end{itemize}
Die genannten Normen zeigen ebenfalls die Bedeutung der Sicherheit im Anlagenbau für den Gesetzgeber. Falls es zu Verstößen kommen sollte, dann führt dies zu Konsequenzen für den Arbeitgeber.\\
Das ist der Grund dafür, dass die Unternehmen sehr genau auf die Einhaltung dieser Vorschriften achten.\\
Für genannte Normen gibt es dementsprechende Geräte, welche beispielsweise im Fehlerfall (Fehlerstrom) abschalten sollen (FI- Schutzschalter).\\
Die Auswahl der Sicherheitskomponenten erfolgt auf Basis einer sogenannten \textbf{Risikobeurteilung}. Diese ermittelt die potentiellen Gefahren und legt das \textbf{Performance Level} bzw. den \textbf{SIL} fest. In der Praxis werden Sicherheitsfunktionen häufig mit einem \textbf{PL~d} oder \textbf{SIL~2} realisiert, da diese ein gutes Verhältnis zwischen Aufwand und Sicherheit bieten.\\