% Kapitel Umlagerung


\section{Implementierung eines Umlagerungsprozesses}
\subsection{Definition \glqq Umlagerung\grqq{} im Kontext der Intralogistik}

In der Intralogistik bezeichnet eine Umlagerung die \textbf{interne Verlagerung von Material oder Ladeeinheiten innerhalb eines Lagersystems}, ohne dass ein Warenein- oder -ausgang erfolgt. Sie dient nicht der Erfüllung eines Kundenauftrags, sondern der \textbf{Optimierung der Lagerstruktur und der Betriebsabläufe}. Typische Gründe für Umlagerungen sind:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Platzoptimierung}: Zusammenführen von Teilpaletten oder das Freiräumen bestimmter Stellplätze für neue Einlagerungen.
	\item \textbf{Reduktion der Zykluszeiten}: Lagerware, die weit weg von der Entnahmestelle eingelagert wurde, wird in Totzeiten des Systems näher an die Entnahmestelle umgelagert. Dies verkürzt die Zykluszeit bei späterer Anfrage der Ware.
	\item \textbf{Strategische Positionierung}: Umlagerung von Artikeln in Bereiche mit höherer Zugriffshäufigkeit, um Kommissionierzeiten zu reduzieren.
	\item \textbf{Qualitätssicherung}: Verbringen von Waren in Quarantäne- oder Prüfzonen.
	\item \textbf{Technische Anforderungen}: Freihalten von Stellplätzen für Wartungsarbeiten oder zur Vermeidung von Blockaden.
	\item \textbf{Bestandskorrekturen}: Anpassungen nach Inventuren oder bei fehlerhaften Buchungen.
\end{itemize}

Im Gegensatz zu \textbf{Ein- und Auslagerungen}, die externe Materialflüsse abbilden, ist die Umlagerung ein \textbf{rein interner Prozess}.

%Aufruf der Unterkapitel
\input{Kapitel Umlagerung/Prozessbeschreibung.tex}
\input{Kapitel Umlagerung/Umsetzung.tex}
\input{Kapitel Umlagerung/Visualisierung.tex}
\input{Kapitel Umlagerung/Fazit.tex}
\input{Kapitel Umlagerung/Ausblick.tex}